\documentclass[a4paper,10.5pt]{jsarticle}
\usepackage{mysty}

\begin{document}

% \title{応用線形代数論最終レポート}
% \author{小日向慶人}
% \date{\today}
% \maketitle

% \section{メンバー}
%   \begin{table}[htbp]
%     \begin{tabular}{clr}
%       B201834 & 長尾 遙伽 & 担当 \\
%       B223309 & 江幡 壮馬 & 担当 \\
%       B223325 & 小日向 慶人 & 担当 \\
%       % B223341 & 土淵 龍馬 & 担当 \\
%       B223357 & 平瀬 楓真 & 担当 \\
%       % B223327 & 米本 幸平 & 担当 \\
%     \end{tabular}
%   \end{table}

% \section{作成したプログラムについて}
%   Python: 3.9.7
%   numpy: 1.20.3\\
%   % 既存のライブラリーを使ったので，理由と，性能の評価（そもそもこれはどのプログラムでも行われるべき．）
%   % 解くことが難しそうな行列を作って解けるか確認
%   Python の科学技術計算用ライブラリ numpy を用いて，$n$次正方行列の行列式，連立1次方程式，固有値・固有ベクトル（実際には，固有ベクトルの1つ）を求める（以降，これらの処理をまとめて「全処理」と呼ぶ）プログラムを作成した．実行環境，プログラムに用いた関数などを以下に示す．
%   \begin{table}[htbp]
%     \centering\begin{tabular}{c|c}
%       \hline
%       Pythonのバージョン & 3.9.7 \\
%       numpyのバージョン & 1.20.3 \\
%       行列式 & numpy.linalg.det() \\
%       連立1次方程式 & numpy.linalg.solve()\\
%       固有値・固有ベクトル & numpy.linalg.eig() \\
%       \hline
%     \end{tabular}
%   \end{table}

% \section{作成したプログラムの検証}
%   作成したプログラムを用いて，教科書\cite{線形代数の基礎}にある61頁問17(1)(2)(3)，67頁問22，135頁問4を解き，プログラムの信頼性を検証した．各問題の解答を表\ref{tab:}に示す．また，プログラムの実行結果をリスト\ref{lst:}に示す．
%   全ての実行結果について，表\ref{tab:}と一致していることが確認できる．リスト\ref{lst:}については，表\ref{tab:}にある固有ベクトルの1つを正規化した上で，それと一致していることを確認した．

% \section{計算精度及び計算時間の調査}
%   $n=100\sim 1000$の各場合について，全処理を行い，その際の計算速度及び計算時間を調査した．$n$が小さい場合は1度の全処理で実行時間が測定できない程短くなるため，すべての$n$の場合について20回同様に全処理を行い，その際の計算時間を測定した．

% \section{プログラムの工夫点}

% \begin{thebibliography}{99}
%   \bibitem{線形代数の基礎} 寺田文行，木村宣昭，「線形代数の基礎」，サイエンス社，初版第29刷，2022
% \end{thebibliography}

\section{原理}
  表\ref{作成したプログラムの実行環境と各関数}で示した numpy.linalg で実装されている各関数のアルゴリズムについて以下で述べる． numpy では各関数で計算が最適化されており，平均的な時間計算量は以下に示すものよりも小さくなる．

  \subsection{行列式の解法}
    授業では，サラスの公式や余因子展開をもちいて行列式の値を求めた．しかしこれらの方法の時間計算量は$O(n!)$（$n$は行列の次数）であり，1000次正方行列に対して実施するのは現実出来ではない．したがって，時間計算量$O(n^3)$であるLU分解を用いて行列式を解く．

    LU分解とは，$n$次正方行列$A$を下三角行列$U$と上三角行列の積によって以下のように表すことである．
    \begin{align}
      A = LU
    \end{align}
    $L, U$は以下のような行列である．
    \begin{align*}
      L &= \left[\begin{matrix}
        l_{11} &      0 & \cdots &      0 \\
        l_{21} & l_{22} & \cdots &      0 \\
        \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
        l_{n1} & l_{n2} & \cdots & l_{nn} \\
      \end{matrix}\right] \\
      U &= \left[\begin{matrix}
        u_{11} & u_{12} & \cdots & u_{1n} \\
             0 & u_{22} & \cdots & u_{2n} \\
        \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
             0 &      0 & \cdots & u_{nn} \\
      \end{matrix}\right]
    \end{align*}

    多くの場合，$L, U$どちらかの全ての対角成分を1として求める．今回は，$L$の対角成分を全て1として考える．この時，$L$の行列式の値は1であるから，
    \begin{align*}
      |A| = |LU| = |L||U| = |U| = \sum_{i=1}^n u_{ii}
    \end{align*}
    となり，$|A|$を求めることができる．
    
    なぜ時間計算量が$O(n^3)$となるか考える．LUを展開すると，
    \begin{align*}
      LU &= \left[\begin{matrix}
        l_{11}u_{11} & u_{12}l_{11}              & \cdots & u_{1n}l_{11} \\
        l_{21}u_{11} & l_{21}u_{12}+u_{22}l_{22} & \cdots & l_{21}u_{2n} \\
        \vdots       & \vdots                    & \ddots & \vdots       \\
        l_{n1}u_{11} & l_{n1}u_{12}+l_{n2}u_{22} & \cdots & \sum_{i=1}^{n-1} {l_{ni}u_{in}} + u_{nn} \\
      \end{matrix}\right]
    \end{align*}
    $A$と$LU$の対応を考えると，
    \begin{enumerate}[label=\arabic*]
      \item $L$の対角要素が1であることより，まず$U$の1行目が求まる
      \item $U$の1行目の要素が求まったことより，$LU$の1列目から，$L$の1列目の要素が求まる．
      \item これまでに求まった$L,U$より，$LU$の2行目から，$U$の2行目の要素が求まる．
    \end{enumerate}
    というように，$A$と$LU$の行と列を交互に考えることで，$L,U$の各要素を求めることができる．
    
    LU分解を用いた行列式計算の時間計算量$T_(n)$について考える．$LU$の$j$列目の各要素において，出現する乗算数は$j$個であるから，必要な乗算数は，
    \begin{align*}
      n \sum_{j=1}^{n}j = \frac{1}{2}n^2 (n+1) ~~ (= O(n^3))
    \end{align*}
    $U$ の対角要素は$n$回の乗算を必要とする（$O(n)$）ので，
    \begin{align*}
      T(n) = O(n^3) + O(n) = O(n^3)
    \end{align*}
    となる．
    
    したがって，LU分解を用いた行列式計算の時間計算量は$O(n^3)$となる．また，LU分解の時間計算量も同様に$O(n^3)$である．
    
    これまで$A$がLU分解可能な行列として説明を行ってきたが，LU分解不可能な場合もある．それは，$A$の対角要素に0が含まれる場合である．実際のプログラムで，$LU$の1行2列目の要素から$l_{21}$を求めることを考える．$a_{11}=u_{11}=0$であるとすると，
    \begin{align*}
      l_{21} = \frac{a_{21}}{u_{11}} = \frac{a_{21}}{0}
    \end{align*}
    となり，0除算が発生してしまう．したがって実際に$A$にLU分解を実行する際は，以下のような式となる．
    \begin{align*}
      A = PLU
    \end{align*}
    $P$は，Aの行を交換して対角要素に0が来ないように調整するための行列であり，$|P|=1$である．

  \subsection{連立一次方程式の解法}
    授業ではガウスの消去法を用いて連立一次方程式方程式の解を求めたが，今回はLU分解による解法を用いて解を求める．ガウスの消去法は，$O(n)$時間で計算できることが知られている\cite{ガウスの消去法計算量}．LU分解の時間計算量は前節でも述べたとおり$O(n^3)$時間であり，ガウスの消去法のそれと等しい．LU分解による解法を用いる利点は，LU分解後の処理が$O(n^2)$時間で実行できることである．連立一次方程式
    \begin{align*}
      Ax = b
    \end{align*}
    に対して，$b$のみが変化し，$A$が変化しない場合に$x$を求める方法として有用である．

    次に，LU分解による解法とその時間計算量について説明する．$A$がLU分解可能とすると，$Ux = y$として以下の式が成り立つ．
    \begin{align*}
      Ax = LUx = Ly = b
    \end{align*}
    まず$Ly=b$について，前進代入によりyを求める．次に$Ux=y$について，後退代入によりxを求める．
    前進代入を表す式は以下のようになる．
    \begin{table}[htbp]
      \centering\begin{tabular}{lcl}
        $l_{11}y_1$ & = & $b_1$ \\ 
        $l_{21}y_1 + l_{22}y_2$ &=& $b_2$ \\ 
        $l_{31}y_1 + l_{32}y_2 + l_{33}y_3$ &=& $b_3$ \\ 
        \multicolumn{1}{c}{$\vdots$} & & \multicolumn{1}{c}{$\vdots$} \\ 
        \multicolumn{1}{c}{$\sum_{i=1}^n l_{ni}y_n$} &=& $b_n$\\
      \end{tabular}
    \end{table}
    前進代入と後退代入で現れる乗算数は等しいので，合計の乗算数は，
    \begin{align*}
      2\sum_{i=1}^n = n(n+1) = O(n^2)
    \end{align*}
    したがって，LU分解による解法の時間計算量$T(n)$は，LU分解自体の時間計算量が$O(n^3)$であることより，
    \begin{align*}
      T(n) = O(n^3) + O(n^2) = O(n^3)
    \end{align*}
    となる．
      
    
\begin{thebibliography}{99}
  \bibitem{ガウスの消去法計算量} 鈴木泰博，「計算情報学I 第5回」，https://ocw.nagoya-u.jp/files/58/05.pdf，閲覧日:2022年7月29日
\end{thebibliography}
\end{document}